%Genes et maladies (partie bio)

%En biologie, science du vivant, la biologie moléculaire en particulier est la branche de la biologie cherchant à comprendre le fonctionnement des organismes vivants à l'échelle des cellules et des molécules. 
La biologie moléculaire est une branche de la biologie qui a pour but de comprendre le fonctionnement des organismes au travers de l'action de ses molécules, notamment l'ADN et les protéines. Au-delà de cette compréhension, de nombreuses techniques expérimentales ont été développées dans ce contexte pour travailler directement sur ces molécules, notamment toutes les techniques de génie génétique.

La génétique, plus précisément, est la science qui étudie l'hérédité et les gènes, en d'autres termes la partie \emph{héritée} du fonctionnement de l'organisme. On parle de caractères héréditaires, transmis d'un être vivant à ses descendants, habituellement par le biais de la reproduction. 

Le support moléculaire de l'hérédité est la molécule d'ADN, que l'on retrouve dans le noyau de toutes les cellules qui composent un organisme.

%\section{Théorie fondamentale de la biologie moléculaire}
\section{Le dogme central en biologie}

\nomenclature{ADN}{Acide DésoxyriboNucléique}
Le dogme central postule la manière dont l'information génétique se transmet et se transfère, et peut se résumer ainsi : \og{} L'ADN dirige sa propre réplication en ADN identique, ainsi que sa transcription en ARN, pouvant ou non être traduit en protéines. \fg{}

\begin{figure}[h!]
  \center\includegraphics[width=\textwidth]{dogme}
  \caption{Le dogme central}%Théorie fondamentale de la biologie moléculaire}
  L'ADN est transcrit en ARN, qui est traduit en protéine.
\end{figure}

Si cette théorie a ses limites et ne permet pas d'expliquer tous les processus en jeu dans la production d'une protéine, elle permet néanmoins de poser un premier cadre explicatif sur les processus observés dans les organismes vivants.


 \subsection{L'ADN, base de la vie cellulaire}
 \index{ADN}
 L'acide désoxyribonucléique, ou ADN, est une macromolécule à double brin qui permet de stocker l'information génétique de manière stable. Sa molécule se compose d'une succession de nucléotides, formés d'oses (ou sucres), de groupes phosphate, et d'une de quatre bases azotées possibles : Adénine, Thymine, Guanine et Cytosine, abrégées A,T,G,C. 
Les chromosomes qui contiennent l'information génétique des organismes sont faits de deux brins d'ADN antiparallèles : les bases de chaque brin sont en en vis-à-vis, l'adénine se situe toujours face à la thymine et la guanine face à la cytosine. Le tout forme une double hélice\cite{watson1953molecular} qui confère au complexe formé une grande stabilité.
Lors de la division cellulaire, on appelle \emph{réplication} l'opération qui consiste à dupliquer l'ADN.

Le génome humain comporte 23 paires de molécules d'ADN, organisés en structures dénommées \emph{chromosomes}. L'une de ces paires est composée des chromosomes \emph{sexuels} : XX ou XY. Les 22 autres paires sont toujours composées similairement avec notamment les mêmes gènes aux mêmes positions sur le chromosome. Les paires de chromosomes non sexuels (aussi appelés autosomes) sont numérotés par ordre de taille décroissant.

\begin{figure}[h!]
  \center\includegraphics[width=0.5\textwidth]{caryotype}
    \caption{Caryotype humain} observé au microscope, après identification et classement des chromosomes (\cite{wiki})
\end{figure}


\subsection{De l'ADN à la protéine}
 \subsubsection{Transcription}
 \nomenclature{ARN}{Acide RiboNucléique}
 L'ARN polymérase est une enzyme responsable de la transcription de parties de l'ADN, appelées \emph{gènes} et représentant environ 1.5\% de l'ADN, en acide ribonucléique (ou ARN). 
 Schématiquement, on peut expliquer ce processus de la manière suivante : l'ARN polymérase se fixe sur une séquence particulière de l'ADN en amont du gène, appelée le \emph{promoteur}, puis parcourt la séquence d'ADN en construisant incrémentalement la séquence complémentaire au brin lu. Une différence notable entre ADN et ARN est que la thymine est remplacée dans l'ARN par une base structuralement très proche, l'uracile.

 L'ARN ainsi formé subit ensuite des modifications de structure importantes, notamment l'ajout de la coiffe (\emph{capping}), l'épisssage (\textit{splicing}) et de polyadénylation. La phase d'\emph{épissage} consiste à séparer les fragments d'ARN entre les brins qui seront effectivement traduits en protéines provenant des séquences d'ADN qu'on qualifiera d'\emph{exons} (pour les parties \emph{ex}primées), des autres, qualifiés d'\emph{introns}. Pour certains gènes, il peut exister des épissages alternatifs, c'est-à-dire plusieurs possibilités de découpe du gène en exons et introns, ce qui résulte en des ARN différents après épissage.


 \subsubsection{Traduction}
\nomenclature{ARNm}{ARN messager}

Après export du noyau des cellules vers leur cytoplasme, les ARN dits \emph{messagers} (ARNm) sont traduits en protéines au niveau de structures moléculaires complexes, faites d'ARN dit ribosomique, et de protéines.
Chaque triplet de nucléotides (ou codon) de l'ARNm code pour un acide aminé (voir table~\ref{tbl-codon} le \emph{code génétique}), et l'assemblage des acides aminés forme la séquence d'une protéine, aussi appelée structure primaire. 

\begin{table}
  \caption{Le code génétique}
  \label{tbl-codon}
  \center\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
    \multirow{2}{*}{1e base} & \multicolumn{4}{c|}{2e base} & \multirow{2}{*}{3e base} \\ \cline{2-5}
    &U&C&A&G&\\ \hline
    \multirow{4}{*}{U}&Phe&Ser&Tyr&Cys&U\\ \cline{2-6}
    &Phe&Ser&Tyr&Cys&C\\ \cline{2-6}
    &Leu&Ser&Stop&Stop&A\\ \cline{2-6}
    &Leu&Ser&Stop&Trp&G\\ \cline{1-6}
    \multirow{4}{*}{C}&Leu&Pro&His&Arg&U\\ \cline{2-6}
    &Leu&Pro&His&Arg&C\\ \cline{2-6}
    &Leu&Pro&Gln&Arg&A\\ \cline{2-6}
    &Leu&Pro&Gln&Arg&G\\ \cline{1-6}
    \multirow{4}{*}{A}&Ile&Thr&Asn&Ser&U\\ \cline{2-6}
    &Ile&Thr&Asn&Ser&C\\ \cline{2-6}
    &Ile&Thr&Lys&Arg&A\\ \cline{2-6}
    &Met&Thr&Lys&Arg&G\\ \cline{1-6}
    \multirow{4}{*}{G}&Val&Ala&Asp&Gly&U\\ \cline{2-6}
    &Val&Ala&Asp&Gly&C\\ \cline{2-6}
    &Val&Ala&Glu&Gly&A\\ \cline{2-6}
    &Val&Ala&Glu&Gly&G\\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

La protéine peut ensuite se replier ou se combiner avec d'autres protéines pour jouer son rôle fonctionnel dans la cellule ou l'organisme. On recense à ce jour chez l'humain plus de 20 000 gènes codant pour une protéine\cite{international2004finishing,}.

Il existe d'autres types d'ARN, dénommés ARN \emph{non codant}, qui ne sont pas destinés à être traduits en protéines : par exemple, l'ARN ribosomiques qui forme en grande partie les ribosomes\cite{white1990amplification}, l'ARN de transfert\cite{lowe1997trnascan,} responsable de la traduction du code génétique, ou encore les micro-ARN\cite{griffiths2006mirbase,} qui régulent l'expression de certains gènes.



\section{Les polymorphismes génétiques, source de diversité}


\subsection{Causes de la diversité génétique}

La réplication de l'ADN, est une opération à très faible taux d'erreur. Cependant, ce taux étant non-nul, et que la réplication concerne l'ensemble des trois milliards de paires de bases sur deux chromosomes à chaque division cellulaire (il y a environ 2 trillions de divisions cellulaires dans un corps humain par jour), on observe l'existence de variations génétiques (aussi appelées \emph{polymorphismes}).%la formation de \emph{polymorphismes}. 

Des facteurs extérieurs, comme les radiations\cite{russell1958radiation,} ou l'infection par un rétrovirus (virus retranscrivant son ARN dans le génome de la cellule infectée), peuvent également causer de telles variations génétiques.

Lorsqu'ils concernent les cellules germinales, ces polymorphismes sont susceptibles de se transmettre à la descendance, et on obtient ainsi une \emph{variabilité génétique} au sein des espèces. 
Ces variations génétiques sont souvent sans impact sur les traits et phénotypes, mais l'\emph{héritabilité} des caractères résulte de certains de ces polymorphismes, en particulier lorsqu'elle affecte des gènes : en effet, comme on peut le voir dans la table~\ref{tbl-codon}, une différence d'un nucléotide peut engendrer une différence sur la protéine produite.

L'ensemble des mutations aléatoires se produisant sur le génome des individus et qui engendre de la diversité au sein des populations est appelé la \emph{dérive génétique}. Cette évolution qui produit des effets phénotypiques profitables ou non à l'espèce est complétée par la \emph{sélection naturelle} : les mutations qui apportent un caractère profitable à l'espèce auront davantage de chances d'être transmises d'une génération à l'autre et de se répandre dans la population, que celles qui désavantagent l'individu dans son environnement.

\subsubsection{Méiose et \textit{cross-overs}}

La méiose est le processus de divisions cellulaires qui conduit à la formation des gamètes (cellules sexuées) à partir des cellules dites \emph{germinales}, contenant l'information génétique qui sera transmise à la descendance. 

Sa particularité est de comporter deux phases de divisions successives du noyau. Les chromosomes ne sont dupliqués que lors de la première phase, ce qui aboutit à la création de cellules ne possédant que la moitié de l'information génétique, avec un unique chromosome issu de chaque paire d'autosomes d'origine paternelle et maternelle.
\begin{figure}[h!]
  \center\includegraphics[width=0.2\textwidth]{meiose}
  \caption{Méiose avec brassage intrachromosomique}
  Des \emph{cross-over} peuvent se former après la duplication de l'ADN, puis les deux phases de division du noyau répartissent l'information dans les gamètes.
  \label{fig-meiose}
\end{figure}

Les étapes de la méiose peuvent notamment comporter un brassage \emph{intrachromosomique} de cross-over au sein des chromosomes paternels et maternels avant le brassage \emph{interchromosomique} qui répartira les paires de chromosomes dans les gamètes (voir figure~\ref{fig-meiose}).


\subsubsection{Nomenclature}
On appellera \emph{allèles} les polymorphismes existants d'un même \textit{locus} ou gène au sein de la population, \emph{génotype} la combinaison des deux allèles d'un locus ou gène chez un individu en particulier (combinaison qui correspond aux deux chromosomes d'origine paternelle et maternelle), et on dira qu'un individu est \emph{hétérozygote} s'il possède deux allèles différents pour un locus, ou \emph{homozygote} sinon.


\subsection{Les polymorphismes génétiques}

En 1959, quelques années après la découverte de la structure de la molécule d'ADN, Lejeune découvre, en observant les caryotypes liés à la trisomie 21\cite{lejeune1959mongolisme1}, que la structure de celle-ci est susceptible de connaître des variations, en l'occurence ici avec la présence d'un troisième chromosome. Depuis, de nombreux autres types de polymorphismes ont été découverts, et classifiés en plusieurs types.








\nomenclature{CNV}{Copy Number Variations}
 Les principaux polymorphismes rencontrés dans le génome et étudiés en génétique sont les SNPs, les insertions, délétions, \textit{Copy Number Variations} (CNV), et les satellites.


  \subsubsection{SNP}
\nomenclature{SNP}{Single Nucleotide Polymorphism}
  Un SNP, ou \textit{Single Nucléotide Polymorphism}, est une variation d'un unique nucléotide. Ces variations représentent environ 90\% de la variabilité observée, et on en dénombre plus de 170 millions dans la base de données de référence dbSNP\cite{sherry2001dbsnp}.
\begin{figure}[h!]
  \begin{lstlisting}
Allele1           CGG AAC ATG CGC GGC TAC TAC
Allele2           CGG AAC CTG CGC GGC TAC TAC
  \end{lstlisting}
    \caption{Exemple de SNP} tiré de \cite{national2017talking}
\end{figure}

  \subsubsection{Indels}
\nomenclature{Indel}{Insertions et délétions}
  Les indels sont les insertions ou suppressions (en anglais \textit{deletions}) de portions du génome (selon l'allèle qui est pris pour référence, on peut considérer de manière équivalente que son alternative est une insertion ou une délétion). 
  Lorsqu'ils concernent des gènes, ces polymorphismes peuvent amener à un changement radical de la protéine produite (qui aboutit souvent à des pertes de fonction de la protéine), étant donné que la lecture des codons se décale.
\begin{figure}[h!]
  \begin{lstlisting}
Allele1           CGG AAC .TG CGC GGC TAC TAC
Allele2           CGG AAC CTG CGC GGC TAC TAC
  \end{lstlisting}
  \caption{Exemple d'Indel}
\end{figure}

  \subsubsection{(micro)Satellites}
  Les satellites (ou séquences répétées en tandem) sont des répétitions de séquences du génome. L'unité de répétition (le motif) peut être de longueur variable, allant du \emph{microsatellite} de quelques bases répétées des centaines de fois, au motif $\alpha$-satellite de 171 paires de bases présent dans les centromères, et pouvant être répété sur plusieurs mégabases. On estime que la moitié du génome environ est composée de satellites\cite{richard2008comparative}.

  \subsubsection{CNV}
  Les Copy Number Variations (CNV) sont de grands fragments du génomes, d'une taille supérieure à 1000 paires de bases. Ils sont similaires aux satellites en ce qu'ils consistent également en des copies de portions du génome, mais là où les satellites se répètent en un même point du génome, les CNV peuvent avoir des copies disséminées à des endroits variés du génome, y compris sur plusieurs chromosomes différents. Les CNV englobant parfois des gènes entiers, peuvent aboutir à des modifications des niveaux d'expression de ceux-ci, avec des effets phénotypiques.
\begin{figure}[h!]
  \center\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Gene-duplication}
  \caption{Exemple de CNV}
\end{figure}











\section{Notions de génétique des populations}

La génétique des populations découle des travaux de Gregor Mendel (XIX$^e$), premier scientifique à théoriser la manière dont les gènes se transmettent entre générations (lois de Mendel).
À la suite de ses travaux, la discipline s'est intéressée à l'étude de l'évolution de la présence d'un allèle dans une ou plusieurs populations. Elle utilise des modèles mathématiques et statistiques pour prédire les changements de fréquence des allèles, en présence d'éventuelles pressions évolutives. 

Ces notions sont particulièrement importantes, car les hypothèses à leur origine sont à la base de tous les résultats obtenus en statistique génétique, puis en bioinformatique.

 \subsection{Équilibre d'Hardy-Weinberg}

Dans une population, pour un polymorphisme biallélique, on note $p$ la fréquence d'un allèle (A) et $q$ la fréquence de l'autre (a). On considère une absence de sélection sur les allèles concernés, et on a $(p+q)=1$ donc $(p+q)^2 = p^2+q^2+2pq = 1$.

La loi de Hardy-Weinberg établit que 
\begin{itemize}
  \item dans une population isolée suffisamment large, en l'absence de mutations et de sélection, les fréquences alléliques restent constantes d'une génération à l'autre (Chaque allèle de la génération $n+1$ ayant une probabilité $p$ d'être issu d'un allèle A et $q$ d'être a, la loi des grands nombres assure le résultat). 
  \item Si les couples et les gamètes se forment au hasard, les fréquences génotypiques sont directement liées aux fréquences alléliques : $p^2$ sera la fréquence du génotype AA, $2pq$ celle de Aa, et $q^2$ celle de aa (voir table~\ref{tbl-hwe}).
\end{itemize}
\begin{table}
  \caption{Équilibre de Hardy-Weinberg pour la distribution des génotypes. }
  La fréquence de l'allèle A est $p$, celle de l'allèle a est $q$.
  \label{tbl-hwe}
\center
  \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
    Allèles & A & a\\ \hline
    A & AA, $freq=p^2$ & Aa, $freq=pq$\\ \hline
    a & aA, $freq=qp$  & aa, $freq=q^2$\\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Une déviation de l'équilibre de Hardy-Weinberg indique en général une falsification des hypothèses d'Hardy-Weinberg : soit que la mutation n'est pas neutre en termes de sélection, soit qu'on est en présence de consanguinité, par exemple.

 \subsection{Déséquilibres de liaison}
 \nomenclature{LD}{Déséquilibre de liaison}

Lorsque deux polymorphismes sont suffisamment éloignés dans le génome, on considère qu'ils sont transmis de manière relativement indépendante : au niveau populationnel, après plusieurs générations (et donc plusieurs recombinaisons interchromosomiques ou intrachromosomiques), les probabilités d'observer ces polymorphismes sont effectivement indépendantes.

En revanche, la présence de deux polymorphismes proches sur un même chromosome, par mutation par exemple, introduit une \emph{liaison} entre ces polymorphismes. Ils seront notamment dépendants l'un de l'autre lors des transmissions à la génération suivante : les recombinaisons intrachromosomiques étant relativement rares, elles se produisent peu souvent entre deux polymorphismes proches, donc si l'un est transmis, c'est que son chromosome est présent dans le gamète, et par conséquent l'autre variant également
\footnote{Cependant, après de nombreuses générations, cette faible probabilité de cross-over finit par se réaliser, et en l'absence d'autres facteurs (sélection notamment), le déséquilibre observé aura tendance à diminuer, et les polymorphismes --bien que proches-- à se répartir de manière plus homogène dans la population.},
ce qui entraînera un \emph{déséquilibre de liaison}.

Les allèles ne sont donc pas indépendants, et cela se traduit par une différence entre les fréquences des combinaisons des allèles observés, et les produits des fréquences alléliques des deux SNPs (fréquences attendues des combinaisons). D'autres facteurs peuvent également contribuer à une interdépendance, comme par exemple la pression de sélection (si par exemple la présence conjointe de deux mutations n'est pas viable), aussi parle-t-on de manière plus générale de \emph{déséquilibre gamétique}.

On observera alors, sur des allèles A/a et B/b $\left\{ \begin{matrix}
  f_{AB}=f_Af_B+D \\ f_{Ab}=f_Af_b-D \\ f_{aB}=f_af_B-D \\ f_{ab}=f_af_b+D\\
\end{matrix}\right.$

Lorsque $D=0$, il n'y a pas de déséquilibre gamétique observable. %\footnote{En revanche, l'indépendance n'implique pas nécessairement que $D=0$, du déséquilibre pouvant se former par d'autres facteurs qu'une co-transmission causée par la proximité génétique.}.

Pour pouvoir comparer des déséquilibres entre polymorphismes ayant des fréquences différentes, on normalise la valeur $D$ en une valeur $D'=\dfrac{D}{D_{max}}$ où $D_{max} = \left\{ \begin{matrix} min(f_{AB},f_{BB}) si D>0) \\ min(f_{Ab},f_{aB}) si D>0 \end{matrix} \right.$
  Cette mesure possède l'avantage d'expliciter (lorsque $|D'|=1$) l'absence d'un génotype possible.

  Cependant, la mesure la plus utilisée est le $r^2$, défini comme \[ r^2=\dfrac{D^2}{f_af_Af_bf_B} \]
Ici, $r^2=1$ indique un déséquilibre total entre les polymorphismes : lorsque les allèles sont totalement corrélés et co-transmis. La connaissance de l'un impliquera alors la connaissance de l'autre.

 \subsection{Stratification géographique}
 \label{subsec-strat1}
 En raisons des migrations de populations au cours du temps, mais aussi notamment de la dérive génétique, évolution causée aléatoirement, les mutations apparaissant dans une population se sont structurées en fonction des migrations originelles qui la composent, et donc représentent en partie l'évolution géographique de celles-ci. 

Pour prendre en compte cette stratification géographique  (autrement dit la ``spécificité génétique'' d'une population) lors d'études génétiques, où l'on s'intéresse aux facteurs causaux en essayant d'ignorer les effets de population, on réalise une analyse par composantes principales de la population testée. Cette analyse permet de résumer au mieux les informations contenues dans les données, en distinguant les caractéristiques pertinentes du bruit. 
%En extrayant les caractéristiques dont les contributions à la variance des données est la plus forte, on détermine des composantes. La représentation de ces composantes sous la forme d'un système d'axes permet de représenter les individus dans le repère ainsi constitué, et visualiser ainsi leur proximité.

Lors des tests d'association génétique, \cite{novembre2008genes} a mis en évidence (Figure~\ref{strat-geo-1}) que l'une des principales causes de la variance des données entre individus provient de la répartition des origines géographiques des individus, en superposant les origines géographiques des individus et leur répartition suivant les deux premiers axes de l'ACP. 
Pour éviter de détecter des effets dûs à cette seule répartition et donc se concentrer sur des signaux génétiques causaux, on prendra les coordonnées des individus suivant ces deux premiers axes de l'analyse en composante principale (que l'on a déterminé comme fortement corrélés à l'origine géographique, cf. Figure \ref{strat-geo-hepavih} où j'ai reconfirmé cette corrélation sur les populations utilisées dans les études du laboratoire) comme covariables de l'analyse.
À l'avenir, la mondialisation, et en particulier l'accroissement des échanges internationaux  cumulé avec les progrès des transports modernes, va certainement bousculer la relative stabilité génétique des populations observée jusqu'au siècle dernier.
 
 
% Lors des tests d'association génétique, les deux premiers axes de cette analyse en composante principale, dirigés essentiellement par l'origine géographique des individus, sont pris en compte comme covariables pour éviter d'obtenir des signaux liés en réalité à l'origine des populations étudiées.
 %on considère généralement que dans une analyse en composantes principales de la structure génétique lors des analyses, les deux premiers axes sont dirigés par la dissémination géographique des individus, et entrent dans les analyses comme covariable à prendre en compte.

 \begin{figure}[h!]
   \includegraphics{nihms132060f1}
   \caption{Structure de la population en Europe} Cette figure tirée de \cite{novembre2008genes} met en évidence la corrélation entre la répartition géographique des individus, et les coordonnées obtenues en extrayant les deux premiers axes d'une analyse en composantes principales des génomes des individus: il est ainsi notamment possible, à partir du génome d'un individu, de situer grossièrement son origine géographique.
   \label{strat-geo-1}
 \end{figure}
 
 \begin{figure}[h!]
   \center\includegraphics[width=0.8\textwidth]{strat-geo-hepavih}
   \caption{structure de la population : HEPAVIH(en bleu) et 1000 Genomes} Nous avons effectué à nouveau les analyses de la figure \ref{strat-geo-1} avec les données à notre disposition: les données de 1000 Genomes (d'origines homogènes anglaises, espagnoles et italiennes) et de HEPAVIH (en bleu), majoritairement français. Nous arrivons également à corréler la position suivant les premiers axes de l'analyse en composante principale, et la répartition géographique des populations d'origine.
   \label{strat-geo-hepavih}
 \end{figure}


















\section{Maladies génétiques et hérédité}

Le caractère héritable de certains traits au cours des générations a été observée de longue date: chez l'homme par exemple, des caractères visibles comme la couleur de peau, des yeux, ou des cheveux, sont hérités.

De plus, l'observation chez les animaux ou les plantes de l'héritabilité de certains caractères tels que le rendement en lait ou en grain, a été mis à profit très tôt pour orienter leur sélection en agriculture. Toutefois, ce n'est qu'à la découverte de l'ADN par Watson et Crick (1953) que l'on a pu identifier le mécanisme biologique à l'origine de l'hérédité.
%et utilisée de longue date, par exemple dans la sélection des semences, chez les animaux d'élevage ou de compagnie, ou chez l'homme pour les caractères visibles (couleur de peau, des yeux, des cheveux), mais ce n'est qu'à la découverte de l'ADN par Watson et Crick (1953) que l'on a pu identifier le mécanisme biologique à son origine.

Dès l'apparition de la possibilité d'observation au microscope des caryotypes, il a été possible de faire le lien entre des maladies, comme le syndrome de Down (trisomie 21), et l'ADN (Lejeune \cite{lejeune1959mongolisme,}). Depuis, l'amélioration constante des techniques de biologie moléculaire s'est accompagnée d'une meilleure compréhension des liens entre génome, gènes, et maladies.

De manière générale, une conséquence du dogme central de la biologie moléculaire est qu'un changement de phénotype dû à la génétique (et donc potentiellement héritable) peut avoir deux principales causes : les mutations peuvent modifier la séquence codante d'une protéine, et dans ce cas la protéine peut être déformée et ne plus remplir son rôle, ou les mutations peuvent influencer sur l'expression, c'est-à-dire la quantité d'une protéine produite par la cellule, contrôlée par divers facteurs. 
L'exemple le plus flagrant est celui de la trisomie 21 : la présence d'un chromosome 21 supplémentaire entraîne une augmentation de 50\% de l'expression d'un unique (petit) chromosome et a des conséquences phénotypiques importantes\cite{korenberg1994down}. De manière générale, la plupart des signaux trouvés dans les études d'associations (présents dans le GWAS Catalog\cite{macarthur2017new,}) correspondent à des variations d'expression.

\subsection{Maladies monogéniques}

 Les polymorphismes génétiques, en particulier lorsqu'ils sont localisés dans des gènes, peuvent engendrer des modifications de la structure des protéines, et potentiellement avoir des effets sur la fonction de cette protéine. Ils peuvent également entraîner des variations dans les niveaux d'expression des gènes, c'est-à-dire de la quantité d'ARNm et/ou de protéines produits à partir d'un gène. Lorsque des modifications se produisent, elles peuvent conduire au mauvais fonctionnement d'un gène en particulier, causant alors une \emph{maladie monogénique}.
 
 La plupart des effets des polymorphismes bialléliques (à deux allèles) peuvent être qualifiés de \emph{dominants, récessifs }ou \emph{additifs} : 
 \begin{itemize}
   \item Un effet est dit dominant s'il suffit de la présence de l'allèle associé sur l'un des deux chromosomes qui portent le gène pour obtenir le phénotype,
   \item récessif s'il faut avoir l'allèle associé sur les deux chromosomes qui portent le gène pour observer son effet, 
   \item et additif si, dans le cas d'un phénotype continu (ne possédant pas deux catégories clairement définies), le phénotype sera d'autant plus présent ou observable que l'allèle associé est présent (c'est-à-dire qu'on observe le caractère dans une plus faible mesure en présence d'une copie de l'allèle, qu'en sa présence sur les deux chromosomes portant le gène).%todo: assez clair ? 
 \end{itemize}
     
\begin{figure}[h!]
  \center\includegraphics[width=0.5\textwidth]{transmission}
    \caption{Transmission d'une maladie récessive par des parents sains} Deux parents hétérozygotes porteurs d'un allèle d'une maladie monogénique récessive ont une chance sur quatre de transmettre tous deux l'allèle muté, et ainsi d'avoir un enfant atteint de la maladie (ici, la mucoviscidose).
\end{figure}

Les effets récessifs ou dominants sont duaux : si on a deux allèles pour deux effets (par exemple dans les groupes sanguins, A (ou B) est dominant, tandis que O est récessif), un des phénotypes sera récessif là où l'autre sera dominant. 
 

Les maladies génétiques monogéniques les plus connues et les plus anciennement observées sont les maladies récessives, comme la drépanocytose (gène \emph{HBB}\cite{akinsheye2011fetal,}), l'hémophilie (gènes \emph{F8} ou \emph{F9} \cite{lawn1986molecular,}), ou l'albinisme(\emph{TYR} pour le type 1\cite{sturm1998human,}) : Dans cette famille de maladies, c'est la présence de la mutation sur chacun des deux chromosomes qui engendre la maladie. 

Ces maladies ont notamment fait l'objet d'\emph{études familiales}\cite{hopper2005population,} : pour comprendre les mécanismes de l'hérédité, on observe la transmission du phénotype au sein de familles, ce qui permet d'en déduire la transmission du polymorphisme associé.

Au niveau génétique, on a commencé par étudier les séquences Alu\cite{mighell1997alu,}: elles sont relativement simples à observer par fluorescence et nombreuses chez tous les primates (environ 11\% du génome humain). De plus, la diversité de leur présence ou absence et de leur longueur a permis d'identifier individuellement les chromosomes (et donc de pouvoir différencier un chromosome paternel d'un chromosome maternel lors des études familiales) et leurs régions, permettant de visualiser les variations importantes\cite{bennett2008active,}. 

À un niveau plus fin, les marqueurs RFLP (Polymorphisme de longueur des fragments de restriction) ont beaucoup été développés à partir des années 1980, grâce aux progrès de la biologie moléculaire et la disponibilité des enzymes de restriction\cite{roberts2009rebase,}. Ces enzymes coupent le génome à des sites précis, et la présence ou l'absence d'un site de restriction, en raison de la présence d'un polymorphisme, produira des fragments découpés plus ou moins longs, qui seront donc facilement identifiables. Cette méthode permet donc d'établir une première liste de sites de découpe homozygotes (si tous les fragments découpés par l'enzyme sont de même longueur) ou hétérozygotes.

Certaines études se concentrent également sur les familles avec des jumeaux monozygotes pour mettre en évidence les phénomènes liés à l'environnement et ceux liés à la génétique. Ce type de maladie peut en effet se détecter notamment par des sauts de génération observables : si deux grands-parents possèdent deux copies de l'allèle associé à la maladie, les parents peuvent n'en posséder qu'un, et chacun le transmettre à un enfant, qui sera donc porteur des deux allèles, et donc de la maladie. 

Détecter les gènes impliqués revient donc à chercher quelles sont les mutations portées de manière homozygote par les membres malades, et de manière hétérozygotes par les membres sains de la famille. 

\begin{figure}[h!]
   \includegraphics{gr2}
    \caption{Exemple d'une étude familiale}On cherche à déterminer à partir de familles analysées les mécanismes de transmission, et les membres porteurs d'allèles mutés (tiré de \cite{hopper2005population}).
 \end{figure}

 
%expand sur hemophilie, trisomie(?)
 %parler de Watson/Crick (et LeJeune)
 %présenter sous forme d'histo ? (+RFLP dans le monogenic)

Les myopathies, par exemple, sont des dégénérescences musculaires. Plus d'une centaine de gènes sont cruciaux pour le développement et le fonctionnement des tissus musculaires, aussi une déficience sur l'un ou l'autre des gènes impliqués amènera une myopathie différente\cite{chawla2011stepwise}.

On recense à ce jour plusieurs milliers de maladies génétiques rares\cite{rath2012representation,}.






\subsection{Maladies multifactorielles}

%TODO La plupart des SNPs trouvés dans des études (et présents dans le GWAS Catalog\cite{macarthur2017new,}) sont des variations d'expression.
En revanche, la plupart des maladies communes ne sont pas causées par une unique mutation, mais par un ensemble d'éléments pouvant causer (par exemple, l'exposition au virus ou à la bactérie) ou favoriser (ou au contraire défavoriser, voire empêcher) l'apparition de la maladie. Ces maladies, initialement appelées multigéniques, ont été ensuite appelées \emph{multifactorielles}, pour intégrer le rôle généralement important de l'environnement dans la susceptibilité à ces maladies. 

\subsubsection{Facteurs de risques}

Pour ces maladies, les gènes ne seront la plupart du temps que des \emph{facteurs de risque}, associés plus ou moins fortement avec la maladie. 

Un allèle ou un autre d'un gène pourra influencer le départ ou la cinétique de la maladie, et leur étude peut notamment aider à comprendre les mécanismes de fonctionnement de celle-ci et ses voies de signalisation. 
Au-delà des seuls facteurs génétiques, les autres principaux facteurs de risques sont liés à l'environnement (au sens large, qui prend aussi en compte les actions du patient, ou encore son alimentation) : si par exemple certains gènes peuvent être impliqués dans le développement ou l'évolution d'un cancer du poumon, par exemple, la cigarette et la pollution restent des facteurs importants de déclenchement de la maladie\cite{hecht1999tobacco,}.

 Dans le cas du VIH, une mutation ($CCR5\Delta 32$) a été découverte qui empêche l'infection par le virus, donnant un exemple de facteur génétique ayant une forte incidence sur l'effet d'un virus (facteur extérieur), et amenant à des recherches sur l'utilisation de cet effet à des fins thérapeutiques\cite{hutter2009long,samson1996resistance,dean1996genetic,rappaport199732,quillent1998hiv,}.
L'allèle HLA*B35 a également été corrélé au SIDA\cite{carrington1999hla,}, et l'allèle HLA*B57:01 a été associé à la fois à un arrêt de la progression de l'infection par le VIH \cite{migueles2000hla,kaslow1996influence,hendel1999new,fellay2007whole,limou2009genomewide,} et à l'hypersensibilité à l'abacavir, un traitement du VIH\cite{hetherington2002genetic,}.


Pour quantifier l'effet d'un facteur, on peut calculer le risque relatif rapproché associé (ou OR, odds ratio).%, ce sur quoi nous reviendrons dans la section \ref{sub-pvalue}.

%En général, on pourra quantifier l'effet d'un facteur par son \emph{odds ratio} (ou risque relatif rapproché). Si la probabilité d'apparition d'une maladie est $q$ dans la population (en pratique, dans un groupe contrôle), et $p$ dans le groupe étudié (par exemple, un groupe présentant un allèle donné d'un gène), on aura 
%$$ OR = \frac{p/(1-p)}{q/(1-q)} $$

%\begin{itemize}
%  \item Si $OR\approx{} 1, p\approx{} q$ et le facteur étudié a un effet nul sur la maladie.
%  \item Si $OR<1$, le facteur étudié diminue la probabilité d'apparition de la maladie
%  \item Si $OR>1$, le facteur étudié augmente la probabilité d'apparition de la maladie
%\end{itemize}



\subsubsection{Gènes impliqués}


Étant donné que l'effet recherché n'est plus ici systématiquement lié à une unique mutation, il est nécessaire de chercher des \emph{associations} entre le génome et le phénotype : à partir d'un grand nombre d'individus, on cherche à trouver des variations du génome statistiquement associées à la distribution des phénotypes de maladies. 
Comparativement aux études sur les maladies monogéniques, l'implication de plusieurs gènes entraîne des effets individuellement moins forts, et une étude nécessitera davantage d'individus pour isoler un signal.

Ce type d'étude sur de larges population est assez récent : dans les années 1990, elles ont débuté par des approches dites \og~gènes candidats~\fg s'appuyant sur des tests RFLP ou de séquençage ciblant des gènes connus, puis sont passées à des approches génome entier depuis 2006. Les techniques employées pour ces dernières sont présentées en section~\ref{section-genot}.


Si la recherche en génétique avait initialement l'espoir de pouvoir expliquer la plupart des traits hérités avec un faible nombre de gènes (par exemple, une étude sur l'autisme en 1999 écrivait « Il y a peut-être plus d'une quinzaine de gènes impliqués »\cite{risch1999genomic}), 
% These results are most compatible with a model specifying a large number of loci (perhaps >/=15)
les évolutions de la recherche ces dernières années ont conduit à se rendre à l'évidence : pour la plupart des traits phénotypiques, il y a probablement un grand nombres de gènes impliqués, la plupart d'entre eux exerçant un effet minime sur le phénotype. %Pour l'exemple de l'autisme, on estime qu'il y a potentiellement plusieurs milliers de gènes impliqués à divers degrés.

On recense dans le GWAS Catalog plusieurs centaines d'études démontrant des associations avec les gènes HLA, pour plus d'un millier d'associations.
%De nombreuses études d'associations ont été réalisées, et à titre d'exemple, on recense plusieurs 
%De nombreuses études d'associations ont été réalisées, y compris au sein du laboratoire GBA, comme par exemple une étude d'association sur le VIH sur le rôle important des gènes HLA\cite{limou2009genomewide,}. 

Les méta-analyses, qui combinent différentes études, et possédent une puissance statistique plus forte, permettent souvent de mettre en évidence davantage de signaux. Par exemple, une méta-analyse (agrégation d'analyses) sur le diabète de type 1 a pu mettre en évidence plus de 40 loci affectant de manière significative le risque de contracter la maladie\cite{barrett2009genome,}.

\subsubsection{Héritabilité manquante et hypothèse omnigénique}

Les études génétiques se succédant ont identifié des centaines de variants génétiques associés avec des maladies multifactorielles. 
Cependant, les variants identifiés ne sont souvent associés qu'à des augmentations mineures de risques, n'expliquant que partiellement la transmission observée des susceptibilités à ces maladies. On qualifie ce manque par le terme d'\emph{héritabilité manquante}\cite{manolio2009finding}. Plusieurs explications ont été proposées pour tenter d'expliquer ce phénomène, comme la présence de très nombreux variants ayant un faible effet\cite{barton2016infinitesimal}, l'implication de variants rares non encore détectés, ou encore une prise en compte incomplète des effets de l'environnement.

\begin{figure}[h!]
  \center\includegraphics{omnigenic}
  \caption{Modèle omnigénique}(Tiré de \cite{boyle2017expanded})
  \label{fig-boyle}
  Pour un phénotype de maladie donné, un nombre restreint de gènes ont un effet direct sur la maladie. En revanche, par les effets des réseaux d'interactions, la plupart des gènes seront à faible distance de ces gènes centraux, et pourront avoir un effet non nul sur la maladie. La plupart de l'héritabilité reste expliquée par le petit nombre de gènes au cœur de l'action.

  Pour les traits qui sont reliés à différents tissus, l'effet d'un SNP sera une moyenne pondérée de ses effets sur les divers types de cellules.
\end{figure}


Par exemple, le modèle \emph{omnigénique}\cite{boyle2017expanded} considère que pour les traits complexes, \emph{tous} les gènes ont, à un certain degré, une influence : les gènes directement reliés au phénotype ont l'influence la plus forte, mais les gènes codant pour des protéines interagissant avec les protéines reliées au phénotypes ont une influence, bien que moins forte, et les gènes codant pour des protéines interagissant avec celles-ci également, etc., et par propagation, tous les gènes (Figure~\ref{fig-boyle}). 
Ce type d'hypothèse, contrastant avec les considérations initiales, laisse penser qu'il sera difficile (voire impossible) de jamais obtenir et caractériser toute l'héritabilité d'un phénotype.
%, au gènes ayant une interaction directe avec ceux-ci, puis par propagation, tous les gènes (Figure~\ref{fig-boyle}).
%Cela a amené à l'utilisation du modèle \emph{infinitésimal}\cite{barton2016infinitesimal} pour raisonner avec un grand nombres de loci, puis récemment à l'apparition du modèle \emph{omnigénique}\cite{boyle2017expanded} : Il considère en effet que pour les traits complexes, \emph{tous} les gènes ont, à un certain degré, une influence : Des gènes directement reliés au phénotype, au gènes ayant une interaction directe avec ceux-ci, puis par propagation, tous les gènes (Figure~\ref{fig-boyle}). 
%todo : presenter de maniere chronologique avec l evolution des tchniques de typages => evolution des techniques d analyse




\subsection{HLA et maladies}
 \nomenclature{HLA}{Human Leukocyte Antigen}
 \nomenclature{MHC}{Complexe Majeur d'Histocompatibilité}

 Le complexe majeur d'histocompatibilité (CMH) est un système impliqué dans les réponses immunitaires. Il  a été découvert par Jean Dausset à partir de 1952 en étudiant les réactions des globules blancs aux transfusions\cite{dausset1958iso,}, ce qui lui vaudra le prix Nobel de médecine en 1980, partagé avec George Snell\cite{snell2012histocompatibility,} et Baruj Benacerraf\cite{benacerraf1981role,}. 

 Le CMH est composé d'un groupe de protéines de surface situées sur les cellules de l'organisme, dont le rôle est de présenter des antigènes (petits fragments de proteines du soi ou du non soi) aux cellules du système immunitaire, ce qui déclenche si nécessaire une réponse immunitaire.

On distingue le CMH de classe I (CMH I) et le CMH de classe II. Le premier est un ensemble de protéines de surface présentes sur toutes les cellules de l'organisme. Les proteines du CMH I présentent des peptides propres à la cellule (des molécules qui nécessitent la machinerie cellulaire, des protéines du soi ou des protéines virales par exemple) appelés "antigènes endogènes".
Le CMH de classe II (CMH II) est un ensemble de protéines de surface présentes principalement sur des cellules du système immunitaire (notamment les cellules présentatrices d'antigènes \og{}~professionelles~\fg{}, ou CPA, telles que les cellules dendritiques). Les proteines du CMH II présentent majoritairement des antigènes d’origine extracellulaire dits "antigènes exogènes" (fragments de bactéries, parasites, cellules infectées...).

Le CMH humain est dénommé HLA (Human Leukocyte Antigen) et est codé par un ensemble de gènes localisés dans une région du chromosome 6. Il existe dans l'espèce humaine une grande variabilité génétique de la région du HLA, avec jusqu'à 4000 allèles connus pour certains gènes.
Les différences génétiques entre les molécules du HLA des individus se traduisent en physiologie par des différences d’aptitude à présenter des antigènes spécifiques et déclencher une réponse efficace, et en pathologie par des différences de susceptibilité à de nombreuses maladies comme les maladies infectieuses, les maladies autoimmunes, ou encore dans le succès des greffes.

L'importance des conséquences de la variabilité de la région HLA, dans les maladies notamment, explique qu'un grand nombre d'études et un effort de recherche particulier soit mené sur le complexe majeur d'histocompatibilité.

Par exemple, le HLA a notamment été associé avec :\begin{itemize}
  \item HLA-B*27 avec la spondylarthite ankylosante\cite{feldtkeller2003age,}
  \item HLA-DRB1*15 avec la sclérose en plaques\cite{patsopoulos2013fine,}
  \item HLA-B*35, HLA-A*29, HLA-B*22, HLA-B*14, HLA-C*8 et HLA-B*57 avec le VIH\cite{carrington1999hla,limou2009genomewide,hendel1999new,}
  \item HLA-DR avec la polyarthrite rhumatoïde\cite{klareskog2006new,}
  \item HLA-DR avec le lupus erythémateux\cite{jordon1982serologic,}
  \item HLA-A*2 et HLA-B*37 avec la grippe\cite{chen1989direct,}
  \item HLA-DR, HLA-DQ, HLA-B*38 avec le diabète de type 1\cite{erlich2008hla,nejentsev2007localization,}
  \item HLA-DRB avec la longévité \cite{ivanova1998hla}
  \item etc. 
\end{itemize}

La partie \ref{part-1} de cette thèse sera notamment dédiée à la recherche d'informations sur le HLA à partir de diverses sources de données.


%section suivante: bioinfo
